%************************************************
\section{Profiling}
\label{cap:profilazione}
%************************************************

\section*{Profilare le applicazioni}
Con questo termine si intende la misurazione delle prestazioni\footnote{Definito anche benchmark} delle query eseguite nel sistema; il risultato viene visualizzato in una variabile \verb|$_POST| alla fine della proprie pagine. Questa informazione può essere utile durante lo sviluppo per fornire preziosi aiuti nella fase di debugging e nell'ottimizzazione del progetto.

\begin{img}{Esempio di report benchmark}{3}{021}
\end{img}

Per abilitare la profilazione è sufficiente inserire in qualsiasi punto del proprio Controller la seguente funzione:

\begin{code}
$this->output->enable_profiler(TRUE);
\end{code}

Quando è abilitata verrà generato un report che sarà inserito nella parte inferiore delle pagina. Per disattivare la profilazione si dovrà invece specificare:

\begin{code}
$this->output->enable_profiler(FALSE);
\end{code}

La classe non ha bisogno di essere inizializzata poiché è caricata automaticamente dalla \var{Classe Output} se la profilazione è abilitata.

\section*{Punti di profilazione}
Per visualizzare il report con le prestazioni si devono definire dei punti di ``profilazione'' che vanno utilizzati come punti di riferimento per la misurazione delle prestazioni. Si deve utilizzare la sintassi seguente (dopo aver letto le informazioni sulla Classe Benchmark \vpageref{class:benchmark}):

Ogni sezione dei dati del Profiler può essere abilitata o disabilitata impostando una variabile di configurazione con il valore booleano TRUE o FALSE. Questo può essere fatto in due modi. Il primo metodo prevede la modifica dei valori di default che si trovano nel file di configurazione \sys{application/config/profiler.php}.

\begin{code}
$config['config'] = FALSE;
$config['queries'] = FALSE;
\end{code}

L'altro metodo, più flessibile, si basa sullo sovrascrivere le impostazioni predefinite e i valori del file di configurazione chiamando i metodi \verb|set_profiler_sections()| della \var{Classe Output}:

\begin{code}
$section = array(
    'config'  => TRUE,
    'queries' => TRUE
    );

$this->output->set_profiler_sections($section);
\end{code}

La personalizzazione della profilazione potrà essere effettuata tramite il codice appena riportato, inserendolo nei propri Controller.

\begin{tabx}{lXX}
\toprule
benchmarks & Tempo trascorso dei punti di benchmark e il tempo totale di esecuzione & TRUE  \\ 
config & CodeIgniter variabili Config &  TRUE \\ 
\verb|controller_info|	& La classe del Controller e il metodo richiesto & TRUE  \\ 
get & Ogni dato GET passato nel request & TRUE  \\ 
\verb|http_headers| & Gli header HTTP per il request corrente & TRUE  \\ 
\verb|memory_usage| & Quantità di memoria consumata dalla richiesta corrente in byte & TRUE \\ 
post & Ogni dato POST passato nel request & TRUE \\ 
queries & Elenco di tutte le query di database eseguite, tra cui il tempo di esecuzione & TRUE \\ 
\verb|uri_string| & l'URI della corrente richiesta  & TRUE \\ 
\verb|query_toggle_count| & Il numero di query dopo le quali, il blocco di query seguente verrà nascosto. & 25 \\ 
\bottomrule
\end{tabx}
\normalsize