%inizio Connecting to your Database
\section*{Iniziamo}
Incominceremo con una introduzione sulla classe Database: spiegheremo come utilizzarla grazie a degli esempi speriamo molto chiari.

Per caricare e inizializzare il database, esistono due strade: connessione automatica oppure manuale. La prima feature permette di caricare e istanziare la classe database per ogni pagina caricata. \'E sufficiente aggiungere la parola database all'array library nel file \fil{/application/config/autoload.php}.

Se solo alcune pagine richiedono la connessione alla base dei dati, si può optare per una connessione manuale. Sulla base dei parametri forniti (si veda\vref{cap:dbconfig}) si utilizzerà l'istruzione:

\begin{code}
$this->load->database();
\end{code}

Nota: Se la funzione di cui sopra non contiene alcuna informazione nel primo parametro, essa si collegherà al gruppo specificato nel file di configurazione del database. Per molte persone, questo è il metodo preferito di utilizzo.

\section*{Parametri disponibili}
\begin{enumerate}
\item i valori di connessione del database passate tramite un array o una stringa \ac{DNS}
\item TRUE/FALSE. Per restituire l'ID di collegamento (vedere Collegamento a più database qui sotto).
\item TRUE/FALSE. Per abilitare la classe Active Record. Per default questo valore è TRUE.
\end{enumerate}

\section*{Connessione manuale}
Il primo parametro di questa funzione può opzionalmente essere utilizzato per specificare un particolare gruppo database dal file di configurazione, oppure si possono anche inviare i valori di connessione per un database che non è specificato nel file di configurazione. Esempi:

Per scegliere uno specifico gruppo dal file di configurazione si può utilizzare la seguente istruzione, dove \verb|group_name| è il nome del gruppo di connessione specificato nel file config.

\begin{code}
$this->load->database('group_name');
\end{code}

Per connettersi manualmente al database si può passare un array con i valori:

\begin{code}
$config['hostname'] = "localhost";
$config['username'] = "myusername";
$config['password'] = "mypassword";
$config['database'] = "mydatabase";
$config['dbdriver'] = "mysql";
$config['dbprefix'] = "";
$config['pconnect'] = FALSE;
$config['db_debug'] = TRUE;
$config['cache_on'] = FALSE;
$config['cachedir'] = "";
$config['char_set'] = "utf8";
$config['dbcollat'] = "utf8_general_ci";

$this->load->database($config);
\end{code}

Oppure si possono inviare i valori del proprio database come un \ac{DNS} caratterizzato da questo prototipo:

\begin{code}
$dsn = 'dbdriver://username:password@hostname/database';

$this->load->database($dsn);
\end{code}

Per sovrascrivere i valori di config di default quando ci si connette con una stringa DNS, è necessario aggiungere le variabili config come una stringa query:

\begin{code}
$dsn = 'dbdriver://username:password@hostname/database?char_set=utf8&dbcollat=utf8_general_ci&cache_on=true&cachedir=/path/to/cache';

$this->load->database($dsn);
\end{code}

\section*{Connessione a pi\'u database}

La connessione con database multipli è possibile grazie ad una serie di istruzioni come:

\begin{code}
$DB1 = $this->load->database('group_one', TRUE);
$DB2 = $this->load->database('group_two', TRUE);
\end{code}

Dove \verb|group_one| e \verb|group_two| indicano gli specifici gruppi a cui ci si desidera connettere. Il secondo parametro, nell'esempio impostato su TRUE, fa sì che la funzione restituisca un database object.

Quando ci si collega in questo modo, potrete utilizzare il nome dell'oggetto piuttosto che la sintassi utilizzata in questa guida. In altre parole, invece di impartire comandi con:

\begin{code}
$this->db->query();
$this->db->result();
\end{code}

si potrà utilizzare:

\begin{code}
$DB1->query();
$DB1->result();
\end{code}

\section*{Mantenere la connessione}
Per mantenere la connessione ``viva'' prima che si verifichi un timeout (per esempio a causa di istruzioni PHP che richiedono molto tempo) è possibile utilizzare la funzione \var{connect()} che effettua un ping del server, prima di inviare ulteriori query al server:

\begin{code}
$this->db->reconnect();
\end{code}

\section*{Chiudere una connessione}
Una connessione può invece essere chiusa, esplicitamente attraverso il seguente comando. Solitamente CodeIgniter si occupa dell'operazione autonomamente.

\begin{code}
$this->db->close();
\end{code}
%fine Connecting to your Database